title: git
keywords: git
savedir: articles
categories:
  - tool
tags:
  - git
date: 2015-11-28 15:43:51
updated: 2015-11-28 15:43:51
urlkey: git
---
## 版本控制系统（VCS）发展

* 本地版本控制系统：从复制文件目录到保存文件补丁式的 rcs
* 集中化的版本控制系统：简称 CVCS，由一个单一的集中管理的服务器，保存所有文件的修订版本，而协同工作的人们都通过客户端连到这台服务器，取出最新的文件或者提交更新，缺点是中央服务器的单点故障
* 分布式版本控制系统：简称 DVCS，客户端并不只提取最新版本的文件快照，而是把代码仓库完整地镜像下来。这么一来，任何一处协同工作用的服务器发生故障，事后都可以用任何一个镜像出来的本地仓库恢复。因为每一次的提取操作，实际上都是一次对代码仓库的完整备份

 ## Git 基础

 原理：大多数 VCS 系统只关心文件内容的具体差异。这类系统（CVS，Subversion，Perforce，Bazaar 等等）在每个版本中记录着哪个文件有修改以及改了哪些内容。Git 并不保存这些差异数据。实际上，Git 更像是个小型的文件系统，Git 是把变化的文件作快照后，记录在一个微型的文件系统中。每次有提交更新动作时，它会纵览一遍所有文件并对文件作一快照，然后保存一个指向这次快照的索引。为提高性能，若文件没有变化，Git 不会再次保存，而只对上次保存的快照作一链接。这是 Git 同其他系统的重要区别。它完全颠覆了传统版本控制的套路，并对各个环节的实现方式作了新的设计。

在 Git 中的绝大多数操作都只需要访问本地文件和资源，不用连网。但如果用 CVCS 的话，差不多所有操作都需要连接网络。因为 Git 在本地磁盘上就保存着所有当前项目的历史更新，所以处理起来速度飞快。因此，即使没有网络或者断开 VPN也可以频繁提交更新，等到了有网络的时候再上传到远程仓库

在保存到 Git 之前，所有数据都要进行内容的校验和（checksum）计算，并将此结果作为数据的唯一标识和索引。换句话说，如果文件在传输时变得不完整，或者磁盘损坏导致文件数据缺失，Git 都能立即察觉。实际上，所有保存在 Git 数据库中的东西都是用此哈希值来作索引的，而不是靠文件名。 

在 Git 内文件只有三种状态：已提交（committed），已修改（modified）和已暂存（staged）。已提交表示该文件已经被安全地保存在本地数据库中了；已修改表示修改了某个文件，但还没有提交保存；已暂存表示把已修改的文件放在下次提交时要保存的清单中。

Git 管理项目时，文件流转的三个工作区域分别是：Git 的工作目录，暂存区域，以及本地仓库。

每个项目都有一个 Git 目录，用来保存元数据和对象数据库的地方。该目录非常重要，每次克隆镜像仓库的时候，实际拷贝的就是这个目录里面的数据。从项目中取出某个版本的所有文件和目录，用以开始后续工作的叫做工作目录。这些文件实际上都是从 Git 目录中的压缩对象数据库中提取出来的，接下来就可以在工作目录中对这些文件进行编辑。所谓的暂存区域只不过是个简单的文件，一般都放在 Git 目录中。有时候人们会把这个文件叫做索引文件，不过标准说法还是叫暂存区域。

基本的 Git 工作流程如下：

* 在工作目录中修改某些文件。
* 对修改后的文件进行快照，然后保存到暂存区域。
* 提交更新，将保存在暂存区域的文件快照永久转储到 Git 目录中。

所以，可以从文件所处的位置来判断状态：如果是 Git 目录中保存着的特定版本文件，就属于已提交状态；如果作了修改并已放入暂存区域，就属于已暂存状态；如果自上次取出后，作了修改但还没有放到暂存区域，就是已修改状态。

## 安装 msysgit

msysgit 是 Git 版本控制系统在 Windows 下的版本，安装完成后会有一个简单的GUI工具和一个命令行工具（Bash）

## Git 的配置

 git config 专门用来配置或读取相应的工作环境变量。这些变量可以存放在以下三个不同的地方：

* /etc/gitconfig 文件：系统中对所有用户都普遍适用的配置。若使用 git config 时用 --system 选项，读写的就是这个文件。
* ~/.gitconfig 文件：用户目录下的配置文件只适用于该用户。若使用 git config 时用 --global 选项，读写的就是这个文件。
* 当前项目的 git 目录中的配置文件（也就是工作目录中的 .git/config 文件）：这里的配置仅仅针对当前项目有效。每一个级别的配置都会覆盖上层的相同配置，所以 .git/config 里的配置会覆盖 /etc/gitconfig 中的同名变量。

> 使用git config --list可以查看基本配置

## 设置用户信息

	git config --global user.name "John Doe"
	git config --global user.email johndoe@example.com

## 重新创建仓库

要对现有的某个项目开始用 Git 管理，只需到此项目所在的目录，执行：`git init`，初始化后，在当前目录下会出现一个名为 .git 的目录，如果当前目录下有几个文件想要纳入版本控制，需要先用 `git add` 命令告诉 Git 开始对这些文件进行跟踪，然后提交：

	git init
	git add *.c
	git add README
	git commit -m 'initial project version'

## 克隆仓库

和 checkout 不同，clone 获取的是项目历史的所有数据（每一个文件的每一个版本），这样即便服务器的磁盘发生故障，用任何一个克隆出来的客户端都可以重建服务器上的仓库，克隆仓库的命令格式为 `git clone [url]`

	git clone git://github.com/schacon/grit.git

会在当前目录下创建一个名为 grit 的目录，其中包含一个 .git 的目录，如果要自宝义项目的目录名，可以在上面的命令末尾指定新的名字

	git clone git://github.com/schacon/grit.git mygrit

## 文件状态

工作目录下面的所有文件有两种状态：已跟踪或未跟踪，已跟踪的文件是指就被纳入版本控制管理的文件，而所有其他文件都属于未跟踪文件。初次克隆某个仓库时，工作目录中的所有文件都属于已跟踪文件，且状态为未修改。`git status` 命令用于查看哪些文件处于什么状态，刚克隆后运行会显示 _nothing to commit, working directory clean_。当新增一个文件再运行该命令时，会有 _Untracked files:_ 字样，并在下面显示未跟踪文件列表。命令 git add 开始跟踪一个新文件，运行 `git add README` 再查看状态，会看到 _Changes to be committed:_ 字样，下面有文件列表。只要在 “Changes to be committed” 这行下面的，就说明是已暂存状态，只要提交了就可以保存此刻的版本。当修改了已跟踪过的某个文件后查看状态，可以看到 _Changes not staged for commit:_ 字样，下面有文件列表，出现在 _Changes not staged for commit_ 这行下面，说明已跟踪文件的内容发生了变化，但还没有放到暂存区。要暂存这次更新，需要运行 `git add` 命令，`git add` 是多功能命令，可以跟踪文件，加入暂存等等。运行完`git add`后，查看状态就可以看到文件出现在 _Changes to be committed:_下面了。这时又修改了该文件，查看状态，看到该文件出现了两次，一次出现在 _Changes not staged for commit:_ 下面。原来 git 只是暂存了运行 `git add` 时的版本，后来如果有修改是没有暂存的，如果这时提交了也是没有保存最新的那个版本。所以，运行了 `git add` 之后又作了修订的文件，需要重新运行 `git add` 把最新版本重新暂存起来。

## 忽略文件

有些文件无需纳入 Git 的管理，也不希望它们总出现在未跟踪文件列表。通常都是些自动生成的文件，比如日志文件，或者编译过程中创建的临时文件等。这时可以创建一个名为 .gitignore 的文件，列出要忽略的文件模式，每一行代表要忽略的文件模式，支持 glob 模式匹配，即 shell 所使用的简化了的正则表达式。

	cat .gitignore
	*.[oa]
	*~

.gitignore文件可以用注释，以 `#` 号开头，允许空白行，匹配模式最后跟斜杠 `/` 说明要忽略的是目录。要忽略指定模式以外的文件或目录，可以在模式前加上惊叹号 `!` 取反。一个.gitignore文件的例子

	# 忽略所有 .a 结尾的文件
	*.a
	# 但 lib.a 除外
	!lib.a
	# 仅仅忽略项目根目录下的 TODO 文件，不包括 subdir/TODO
	/TODO
	# 忽略 build/ 目录下的所有文件
	build/
	# 会忽略 doc/notes.txt 但不包括 doc/server/arch.txt
	doc/*.txt
	# ignore all .txt files in the doc/ directory
	doc/**/*.txt

## 查看文件比较

`git diff`，此命令比较的是工作目录中当前文件和暂存区域快照之间的差异，也就是修改之后还没有暂存起来的变化内容。  
`git diff --cached` 或 `git diff --staged` 可以查看已经暂存起来的文件和上次提交时的快照之间的差异，

## 提交更新

使用命令 `git commit` 将当前版本提交到库里面。在此之前一定要确认还有什么修改过的或新建的文件还没有 `git add` 过，否则提交的时候不会记录这些还没暂存起来的变化。所以，每次准备提交前，先用 `git status` 看下是不是都已暂存起来了，然后再运行提交命令 `git commit`

运行 `git commit` 会启动文本编辑器以便输入本次提交的说明（版本说明），编辑器会显示一些默认的文本信息。还可以使用 `git config --global core.editor` 命令设定其它编辑软件。另外也可以用 `-m` 参数后跟提交说明的方式，在一行命令中提交更新：

	git commit -m "Fix benchmarks for speed"

## 跳过使用暂存区域

Git 提供了一个跳过使用暂存区域的方式，只要在提交的时候，给 `git commit` 加上 `-a` 选项，Git 就会自动把所有已经跟踪过的文件暂存起来一并提交，从而跳过 `git add` 步骤

	git commit -a -m 'added new benchmarks'

## 移除文件

当手工在工作目录里删除某文件时，查看状态会看到该操作出现在未暂存列表下，这时需要运行 `git rm` 命令来确定该操作并移出未暂存列表（这时不是用 `git add`），再提交便删除了该文件。

另外一种情况，当想把文件从 Git 仓库中删除（即从暂存区域移除），但仍然希望保留在当前工作目录中。换句话说，仅是从跟踪清单中删除。比如一些大型日志文件或者一堆 .a 编译文件，不小心纳入仓库后，要移除跟踪但不删除文件，以便稍后在 .gitignore 文件中补上，用 `--cached` 选项即可：

	git rm --cached readme.txt

## 重命名文件

不像其他的 VCS 系统，Git 并不跟踪文件移动操作。如果在 Git 中重命名了某个文件，仓库中存储的元数据并不会体现出这是一次改名操作。要在 Git 中对文件改名，可以这么做：

	git mv file_from file_to

运行完可以直接提交，相当于该操作不会出现在未暂存列表里，其实，运行 `git mv` 就相当于运行了下面三条命令：

	mv README.txt README
	git rm README.txt
	git add README

## 查看提交历史

默认不用任何参数的话，git log 会按提交时间列出所有的更新，最近的更新排在最上面，`git log` 还有许多选项可以自定义显示内容及格式，比如限制输出长度等。随 Git 一同发布的 gitk 的具有相同功能的图形化工具，基本上相当于 `git log` 命令的可视化版本，凡是 `git log` 可以用的选项也都能用在 gitk 上。在项目工作目录中输入 gitk 命令后就可以调出该工具界面。

## 修改最后一次提交

有时候提交完了才发现漏掉了几个文件没有加，或者提交信息写错了。可以使用 `--amend` 选项重新提交、如果刚才提交后没有任何改动，直接运行 `git commit --amend`，会弹出文件编辑器让你重新输入版本说明，替换掉上一次的提交信息。如果刚才提交时忘了暂存某些修改，可以先补上暂存操作，然后再运行 `--amend` 提交

	git commit -m 'initial commit'
	git add forgotten_file
	git commit --amend

上面的三条命令最终只是产生一个提交，第二个提交命令修正了第一个的提交内容。

## Git技巧和窍门

自动补全：如果在 Windows 上安装了 msysGit，默认使用的 Git Bash 就已经配好了这个自动补全脚本，可以直接使用。在输入 Git 命令的时候可以敲两次跳格键（Tab），就会看到列出所有匹配的可用命令建议。如果用的是 Bash shell，这个功能需要另外配置。
命令别名：可以用 `git config` 为命令设置别名，运行 `git config --global alias.ci commit`，这样以后运行 `git ci` 就等同于 `git commit`

## 分布式工作流程

在集中式系统上，每个开发者就像是连接在集线器上的节点，彼此的工作方式大体相像。而在 Git 网络中，每个开发者同时扮演着节点和集线器的角色，每一个开发者都可以将自己的代码贡献到另外一个开发者的仓库中，或者建立自己的公共仓库，让其他开发者基于自己的工作开始，为自己的仓库贡献代码。于是，Git 的分布式协作便可以衍生出种种不同的工作流程，

### 集中式工作流

如果两个开发者从中心仓库克隆代码下来，同时作了一些修订，那么只有第一个开发者可以顺利地把数据推送到共享服务器。第二个开发者在提交他的修订之前，必须先下载合并服务器上的数据，解决冲突之后才能推送数据到共享服务器上。这种简单的模式只需要配置好一台中心服务器，并给每个人推送数据的权限就可以开展工作了。但如果提交代码时有冲突，就必须先拉取最新数据下来，手工解决冲突合并后，才能继续推送新的提交。

### 集成管理员工作流

由于 Git 允许使用多个远程仓库，开发者便可以建立自己的公共仓库，往里面写数据并共享给他人，也可以从别人的仓库中提取他们的更新过来。最常见的一种情形是：有个代表着官方发布的项目仓库（blessed repository），开发者们由此仓库克隆出一个自己的公共仓库（developer public），然后将自己的提交推送上去，请求官方仓库的维护者拉取更新合并到主项目。官方仓库的维护者在自己的本地也有个克隆仓库（integration manager），他可以将别人的公共仓库作为远程仓库添加进来，经过测试无误后合并到主干分支，然后再推送到官方仓库。在 GitHub 网站上使用得最多的就是这种工作流。人们可以复制（fork 亦即克隆）某个项目到自己的列表中，成为自己的公共仓库。随后将自己的更新提交到这个仓库，所有人都可以看到你的每次更新。这么做最主要的优点在于，你可以按照自己的节奏继续工作，而不必等待维护者处理你提交的更新；而维护者也可以按照自己的节奏，任何时候都可以过来处理接纳你的贡献。

### 司令官与副官工作流

这其实是集中式工作流的变体。一般超大型的项目才会用到这样的工作方式，像是拥有数百协作开发者的 Linux 内核项目就是如此。各个集成管理员分别负责集成项目中的特定部分，所以称为副官（lieutenant）。而所有这些集成管理员头上还有一位负责统筹的总集成管理员，称为司令官（dictator）。司令官维护的仓库用于提供所有协作者拉取最新集成的项目代码。这种工作流程并不常用，只有当项目极为庞杂，或者需要多级别管理时，才会体现出优势。利用这种方式，项目总负责人（即司令官）可以把大量分散的集成工作委托给不同的小组负责人分别处理，最后再统筹起来，如此各人的职责清晰明确

## 参考

* [pro git](http://git-scm.com/book/zh)
* [图解Git](http://my.oschina.net/xdev/blog/114383)
* [Got Github](http://www.worldhello.net/gotgithub/)

## 工具

* http://msysgit.github.io/
* https://code.google.com/p/tortoisegit/
* https://github.com/